% !TEX encoding = UTF-8

\def \testauthor{Ruggero Ferro}

\makechapter
{\testauthor\astfootnote{\,Università di Verona}}
{Le dieci giornate di Analisi Non Standard per le scuole superiori}
{Le dieci giornate di Analisi Non Standard per le scuole superiori \\
\emph{\testauthor}}
{Le dieci giornate di Analisi Non Standard per le scuole superiori}
{Giunti alla decima di queste giornate annuali dedicate al confronto 
sull'uso dell'analisi non standard nelle scuole superiori, è opportuno 
celebrare la ricorrenza dando uno sguardo al percorso compiuto.
Inizierò ricordando le singole giornate passate, dove ci si è incontrati, 
in che data e chi fu l'organizzatore.
}

% \chapter
% [Le dieci giornate di Analisi Non Standard per le scuole superiori \\
% \emph{\testauthor}]
% [Le dieci giornate di Analisi Non Standard per le scuole superiori]
% {Le dieci giornate di Analisi Non Standard per le scuole superiori}
% \vspace{-10mm}
% \begin{center} \testauthor - Università di Verona \end{center}
% \vspace{10mm}
% \begin{quotation}
% \emph{
% Giunti alla decima di queste giornate annuali dedicate al confronto 
% sull'uso dell'analisi non standard nelle scuole superiori, è opportuno 
% celebrare la ricorrenza dando uno sguardo al percorso compiuto.
% Inizierò ricordando le singole giornate passate, dove ci si è incontrati, 
% in che data e chi fu l'organiz­zatore.
% }
% \end{quotation}

\section{Le prime nove giornate}
\label{sec:nove_giornate}

\paragraph{La prima giornata}
si tenne a Venezia presso il Convitto Foscarini, il 20 novembre 2011.
L'organizzatore, inventore e promotore dell'iniziativa fu Paolo Bonavoglia.
\paragraph{La seconda giornata}
si tenne a Modena presso CIVICO PLANETARIO, il 16 settembre 2012.
L'organizzatore e forza trainante fu Giorgio Goldoni, grande esperto e 
pioniere dell'insegnamento con i metodi non standard, noto anche come 
prof. Apotema.
\paragraph{La terza giornata}
tornò a Venezia ancora presso il Convitto Foscarini, il 29 settembre 2013.
L'organizzatore e vero sostenitore dell'evento fu ancora Paolo Bonavoglia 
che così indicava che ci doveva essere una continuità in questi eventi.

\paragraph{La quarta giornata}
si spostò a Vicenza presso la Sala Lampertico, il 7 novembre 
2014.
L'organizzatore fu Andrea Centomo, allora presidente della sezione vicentina 
della Mathesis.

\paragraph{La quinta giornata}
approdò a Verona nell'Aula Tessari dell'Universita' Di Verona 
il 10 ottobre 2015.
Gli organizzatori furono Bruno Stecca e Daniele Zambelli che cominciavano a 
costituire il gruppo veronese di docenti interessati ai metodi non standard.

\paragraph{La sesta giornata}
volle ampliare gli orizzonti dei cultori di NSA e si trasferì 
a Lucca, presso l'ospitale complesso di San Micheletto, il 1° ottobre 2016.
Gli organizzatori furono Franco Favilli (che curava i rapporti con le scuole 
per l'Università di Pisa) e Luisa Prodi.

\paragraph{La settima giornata}
riapprodò a Venezia ancora presso il Convitto Foscarini il 
30 settembre 2017.
L'organizzatore fu ancora Paolo Bonavoglia che così diede un forte contributo 
alla continuità dell'iniziativa.

\paragraph{La ottava giornata}
ritornò in Toscana questa volta a Firenze presso il 
Dipartimento di Mate­matica, il 6 ottobre 2018
L'organizzatore fu Silvana Bianchini, presidente della sezione fiorentina 
della Mathesis.

\paragraph{La nona giornata}
si tenne ancora a Verona presso il Dipartimento Di Informatica, 
il 5 otto­bre 2019.
Gli organizzatori furono Sisto Baldo per l'Università di Verona e Luciano Corso 
presidente della sezione veronese della Mathesis.

\section{La decima giornata}
\label{sec:decima_giornata}

Finalmente stiamo dando inizio alla decima giornata, che si sarebbe dovuta 
tenere il 6 ottobre 2020 a Verona, ma che è stata rinviata a oggi, 13 marzo 
2021, a causa delle chiusure dettate dalla situazione sanitaria di questo 
periodo e che, sempre a causa della pandemia, si sta svolgendo 
\emph{on line} dal Dipartimento di Informatica dell'Università di Verona. 

L'organizzazione è dovuta al	gruppo NSA di Verona che ha fatto precedere a 
questo incontro un minicorso di 16 ore di analisi non standard per 
familiarizzare gli interessati ai metodi non standard, anche in vista di questa 
giornata.

La strutturazione di queste giornate si è evoluta per accordarsi alle loro 
finalità che così venivano messe in evidenza.

Dall'iniziale incontro confronto tra colleghi che seguono la modalità, ben 
presto si è sentita l'opportunità di aggiungere momenti di approfondimento 
teorico didattico dell'Analisi Non Standard, con conferenze invitate cui si 
affiancavano a comunicazioni di esperienze didattiche.

In seguito si è riconosciuto come sarebbe stata opportuna una diffusione 
dell'uso dell'Analisi Non Standard e la struttura delle giornata fu modificata 
per inserire momenti di formazione sui metodi non standard.

Infine, è sorta l'esigenza di realizzare adeguati sussidi didattici per 
supportare le singole iniziative di didattica con il metodo non standard, e, 
allo scopo, stanno partendo collaborazioni tra gli interessati.

Lo stesso esserci di queste giornate può portare molti a chiedersi: perché 
scegliere la via dell'analisi non standard?
Non voglio dare una risposta, perché si tratta di una scelta didattica che deve 
considerare molti fattori legati alle situazioni concrete di alunni, docenti e 
organizzazione scolastica; posso dire solamente il perché io ho sempre 
adottato l'analisi non standard nel mio insegnamento alle matricole.
Sinteticamente la ragione è che altrimenti non sarei stato onesto con gli 
studenti non dando il meglio di quello che avrei potuto dare, e ora cercherò di 
giustificare brevemente questa affermazione.

L'analisi non standard permette di presentare una adeguata visione della 
matematica.
Non la falsa matematica dell'``è così perché deve essere così'', 
degli assiomi come verità assolute ed evidenti, ma la matematica come 
opportuna invenzione e costruzione umana di nozioni, il più possibile adatte 
alle varie situazioni, per dominare e gestire la molteplicità nella 
complicazione delle quantità e forme, eventualmente infinite, che manifesta. 
Gli assiomi non sono in grado di dire di cosa si sta parlando, ma, noto ciò, 
anche se in modo vago, ne precisano degli aspetti, anche formali, per 
un'elaborazione controllata e, possibilmente, automatizzabile.

Inoltre, l'analisi non standard mette a disposizione più strumenti per 
affrontare problemi dalla realtà a parità di impegno dei discenti.
La disponibilità anche degli enti \emph{infinitesimi} e \emph{infiniti}, 
consente ulteriori modalità di modellizzare situazioni che interessano, senza 
perdere alcunché di quanto conquistato dall'analisi classica. 
Pur dovendo introdurre più elementi e idee, la loro adeguatezza allo scopo 
semplifica e rende naturale il percorso in modo che l'impegno di 
apprendimento, incluso quello dell'acquisizione delle nozioni classiche, non 
cresce. 

La naturalezza e semplicità delle giustificazioni, dimostrazioni e, a volte, 
tracce di dimostrazione permettono di presentarle agli studenti, e non 
saltarle perché loro inaccessibili, dando fondamento e concretezza al loro 
apprendimento.

Certo, con la scelta che ho fatto ho anche incontrato delle difficoltà che è 
giusto esplicitare. Anzitutto lo scetticismo di diversi colleghi. 
Poi l'emergere dei requisiti logico matematici, anche se questi, pur 
dissimulati, sono ancora più pesanti nella trattazione classica. 
Ne viene un conseguente opportuno impegno nel precisare gli aspetti, pur 
elementari e spesso dati per scontati, del ruolo dei linguaggi formali e di 
come usarli. 
Va anche detta la difficoltà per gli studenti di trovare aiuto al loro studio 
poiché non molti conoscono i metodi usati. 

Invece non ho notato alcuna difficoltà da parte degli studenti avviati con 
modalità non standard nel proseguire con insegnamenti matematici in modalità 
``classica'', una volta arrivati a mostrarne la corrispondenza ed 
eventualmente l'equivalenza con i concetti standard. 
Nessuna difficoltà per gli studenti 
neppure con le prove di verifica classiche, perché si esprimono nello stesso 
modo anche nella modalità non standard, eventualmente ci possono essere 
difficoltà da parte dei valutatori che non conoscono i metodi non standard, 
difficoltà superabili mediante un veloce aiuto collaborativo da parte di 
colleghi a conoscenza dei metodi dell'analisi non standard.
